\documentclass[12pt]{article}

%% Estilos e Plug-Ins
\usepackage{a4}
\usepackage{times}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{mwlabinputs}

\setlength{\parskip}{6mm}
\textheight=8.2in

\def\lstlistingname{Código}
\lstset{inputencoding=latin1}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}


% ===================
% Inicio do documento
% ===================

\begin{document} 

\title{Tutorial Básico do SDK Java do SCS}
\author{Tecgraf \\
        Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro (PUC-Rio)\\
        scs-users@tecgraf.puc-rio.br}

\date{}
\maketitle


\pagenumbering{arabic}

\section{Introdução}

	Este documento é um tutorial básico sobre a criação de componentes no modelo SCS v1.3.0, utilizando a versão Java da implementação padrão. Não serão encontradas aqui explicações sobre o modelo, as quais encontram-se em documentos específicos. Também não será abordado o uso de serviços específicos desenvolvidos para o auxílio ao uso do modelo, como a infra-estrutura de execução. Essas informações também podem ser obtidas em outros documentos.
	A implementação Java baseia-se na versão 1.5 da máquina virtual Java e em CORBA v2.3, representada pelo ORB Jacorb v2.3.0 que está incluso na implementação padrão. Este documento assume que o leitor é familiarizado a conceitos de desenvolvimento de \emph{software} baseado em componentes e à terminologia CORBA.

\section{Inicialização do ORB}

Para a criação e execução do código de um componente, é necessária a inicialização prévia de um ORB.
A instância de ORB criada será passada posteriormente para o construtor de um componente SCS. Esse procedimento é ilustrado no Código~\ref{lst:orb_init}.

\begin{labeledcode}[java]{orb_init}{Criação do ORB}

public static void main(String[] args) {
  Properties props = new Properties();
  ORB orb = ORB.init(args, props);
}

\end{labeledcode}

\section{Passos Necessários à Criação de um Componente}

Aqui serão descritos os passos mínimos necessários para a criação de um componente SCS.

\subsection{Definição do Identificador do Componente}\label{sec:componentid}

O identificador do componente é uma estrutura definida em IDL (scs.idl) chamada \emph{ComponentId}, e representada em Java pela classe \emph{ComponentId}. Um identificador de componente conta com os seguintes campos:

\begin{itemize}
	\item \code{name}: Nome desejado para o componente.
	\item \code{major\_version}: Número que define a versão principal do componente.
	\item \code{minor\_version}: Número que define a versão secundária do componente, possivelmente relacionado a uma sub-versão da versão principal.
	\item \code{patch\_version}: Número que define a versão de revisão do componente.
	\item \code{platform\_spec}: \emph{String} contendo quaisquer especificações de plataforma necessárias ao funcionamento do componente.
\end{itemize}

Os números de versão do componente, quando unificados, devem ser separados por pontos. Ou seja, um componente com versão principal 1, versão secundária 0 e versão de revisão 0 deve ser representado como a \emph{String} "1.0.0".

\subsection{Criação do Componente Básico}

Todo componente SCS é representado por seu "contexto".
Um Contexto de Componente atua como um invólucro local para as facetas e receptáculos de um componente SCS.

O contexto é implementado pela classe scs.core.ComponentContext e seu processo de instanciação engloba a criação de implementações padronizadas para as três facetas básicas: IComponent, IReceptacles e IMetaInterface.
Caso o usuário precise utilizar uma implementação diferente de alguma dessas facetas, existe no contexto um método para a atualização de facetas chamado \emph{updateFacet}, descrito na Seção~\ref{lst:criacao_facetas}.

Como o contexto é quem cria os objetos CORBA, é necessário que tenha acesso ao ORB logo em sua construção, para que possa inserir as facetas básicas e também facetas adicionais, posteriormente. Outro parâmetro obrigatório é o Identificador do Componente (\ref{sec:componentid}).

Um exemplo de código para a criação de um componente básico pode ser visto no Código~\ref{lst:criacao_facetas}.

\subsection{Criação de Facetas}\label{criacao_facetas}

Facetas são interfaces CORBA, e devem ser implementadas por classes definidas pelo usuário, como exigido pelas definições Java desse padrão. No entanto, a implementação SCS-Java exige também que facetas implementem um construtor que receba um \emph{ComponentContext} (Contexto de Componentes). O Contexto pode ser utilizado para acessar outras facetas e o identificador do componente, entre outros dados, como descrito na Seção \ref{contexto}. Um exemplo pode ser conferido na Listagem~\ref{lst:faceta}.
	
\begin{labeledcode}[java]{criacao_facetas}{Implementação de uma Faceta MyFacet}
public class MyFacetServant extends MyFacetPOA {

  private ComponentContext myComponent;

  public MyFacetServant(ComponentContext myComponent) {
    super();
    this.myComponent = myComponent;
  }
}
\end{labeledcode}

O SCS-Java exige ainda que facetas implementem o método \_get\_component() de CORBA, definido pelo Jacorb, mas o Contexto já fornece um método para suprir essa funcionalidade. Assim, a implementação torna-se trivial e deve ser sempre a mesma, que está exposta na Listagem~\ref{lst:_get_component}. Existem planos para que esse método seja inserido automaticamente em todas as facetas no futuro, no ato da instanciação do componente.
	
\begin{labeledcode}[java]{_get_component}{O Método CORBA \_get\_component()}
	@Override
	public org.omg.CORBA.Object _get_component() {
		return this.myComponent.getIComponent();
	}
\end{labeledcode}

Obviamente, facetas devem ainda implementar seus métodos definidos em IDL.

\subsection{Utilização do Construtor de Componentes}\label{builder}

O Construtor de Componentes fornece uma API para a criação ou "instanciação" de um novo componente. Por instância de componente, nos referimos a um Contexto de Componente com todas as suas facetas, receptáculos e objetos internos criados, e seus mapas preenchidos. O processo de instanciação engloba a criação de descrições de facetas, a instanciação das classes que implementam as facetas, a criação de objetos CORBA referentes às facetas e a criação de receptáculos.

Para realizar esse trabalho, é necessário informar ao Construtor de Componentes quais facetas e receptáculos fazem parte do componente. Esses dados são representados por descrições "estendidas" de facetas e descrições de receptáculos. As descrições estendidas de facetas recebem este nome pois já existe o termo \emph{FacetDescription} na IDL do modelo SCS. No entanto, o tipo \emph{ExtendedFacetDescription} não está definido em IDL, pois esta é uma classe existente somente na implementação SCS-Java. Descrições estendidas são compostas pelo nome da faceta, o nome da interface da faceta e o nome completo (incluindo pacote) da classe que a implementa, para que o objeto que representa a faceta possa ser instanciado.

Descrições de receptáculos são iguais às definidas em IDL, com o único detalhe de que, em sua criação, não é necessário fornecer o \emph{array connections}, podendo-se passar \emph{NULL}. Todo receptáculo é representado por uma instância da mesma classe, \emph{Receptacle}, a qual já está implementada.

O método do Construtor de Componentes para a criação / instanciação de um novo componente chama-se \emph{newComponent}. Esse método recebe um \emph{array} de \emph{ExtendedFacetDescription}, um \emph{array} de \emph{ReceptacleDescription} e o identificador do componente. Em certos casos, pode ser importante para o componente que uma faceta seja carregada antes de outras. Por isso, o Construtor de Componentes instanciará as facetas na ordem do \emph{array}.

Não é necessário inserir as facetas básicas (IComponent, IReceptacles e IMetaInterface) no \emph{array} de \emph{ExtendedFacetDescription}. O Construtor automaticamente insere essas facetas e suas descrições no componente. Caso o usuário deseje utilizar uma implementação diferente de alguma dessas facetas, basta inserir a descrição apropriada que essa será utilizada no lugar da padrão.

Um outro detalhe é que, como o Construtor cria os objetos CORBA, é necessário que tenha acesso ao ORB. Para que os componentes tenham acesso ao ORB e POA utilizados, o Construtor fornece métodos para o acesso a eles. Todo Contexto de Componente guarda uma referência para o Construtor que o criou, e assim facetas podem acessá-lo para obter uma referência ao ORB ou POA, conforme suas necessidades.

Um exemplo de código para a criação dos \emph{arrays} de descrições, identificador do componente e utilização da API pode ser visto na Listagem~\ref{lst:fillDescriptions}.

\begin{labeledcode}[java]{fillDescriptions}{Instanciação de um Novo Componente}
  ORB orb = ...; // referência para o ORB, já inicializado
  POA poa = ...; // referência para o POA

  // facet descriptions
  ExtendedFacetDescription[] facetDescs = new ExtendedFacetDescription[1];
  facetDescs[0] =
    new ExtendedFacetDescription("MyFacet", "IDL:mymodule/MyFacet:1.0", 
	  "mypackage.MyFacetServant");

  // receptacle descriptions
  ReceptacleDescription[] receptacleDescs = new ReceptacleDescription[1];
  receptacleDescs[0] =
    new ReceptacleDescription("MyReceptacle", 
      "IDL:expectedmodule/ExpectedFacet:1.0", true, null);

  // component id
  ComponentId cpId = new ComponentId("MyComponent", (byte)1, (byte)0, (byte)0,
    "none");

  // utilização da API
  ComponentBuilder builder = new ComponentBuilder(poa, orb);
  ComponentContext newInstance = builder.newComponent(facetDescs, receptacleDescs,
    cpId);
\end{labeledcode}

\section{Exemplo Completo}

Demonstraremos aqui o uso mais simples para um componente: apenas uma faceta além das três facetas básicas. Não será criado nenhum receptáculo, apesar da existência da faceta IReceptacles. Exemplos mais complexos poderão ser encontrados nas \emph{demos} do projeto.

Esta demonstração será baseada na demo \emph{Hello}, que implementa um componente carregável em contêiner (parte da infra-estrutura de execução). O código apresentado a seguir é uma versão modificada dessa demo, para que possa ser carregado manualmente, sem o uso de um contêiner.

O componente Hello tem quatro interfaces: IComponent, IReceptacles, IMetaInterface e apenas uma interface própria, de nome Hello. Sua IDL está disponível na Listagem~\ref{lst:helloidl}.

\begin{labeledcode}[java]{helloidl}{IDL do Componente Hello}
module scs{
  module demos{
    module helloworld {
      interface Hello {
        void sayHello();
      };
    };
  };
};
\end{labeledcode}

Para implementar a faceta Hello, que conta com apenas um método, \emph{sayHello}, criamos a classe HelloServant.java, que pode ser visualizada na Listagem~\ref{lst:helloservant}. O código é bastante similar ao apresentado nas Listagens~\ref{lst:faceta} e~\ref{lst:_get_component}.

\begin{labeledcode}[java]{helloservant}{A Faceta Hello}
package scs.demos.helloworld.servant;

import scs.core.servant.ComponentContext;
import scs.demos.helloworld.HelloPOA;

public class HelloServant extends HelloPOA {

  private String name = "World";
  private ComponentContext myComponent;

  public HelloServant(ComponentContext myComponent) {
    super();
    this.myComponent = myComponent;
  }

  public void setName(String name) {
    this.name = name;
  }

  public void sayHello() {
    System.out.println("Hello " + name + "!");
  }

  @Override
  public org.omg.CORBA.Object _get_component() {
    return myComponent.getIComponent();
  }
}
\end{labeledcode}

Além da implementação da faceta, é necessário um código de criação de componente. Esse código, que tipicamente será incluído na função \emph{main} do programa, é muito similar ao da Listagem~\ref{lst:fillDescriptions} e pode ser conferido na Listagem~\ref{lst:hellomain}.

\begin{labeledcode}[java]{hellomain}{Criação do Componente Hello}
  public static void main(String[] args) {
    try {
      // inicialização do ORB
      Properties props = new Properties();
      // porta e host apenas para fins do exemplo
      props.put("org.omg.CORBA.ORBInitialPort", "1050");
      props.put("org.omg.CORBA.ORBInitialHost", "localhost");

      ORB orb = ORB.init(args, props);

      POA poa = POAHelper.narrow(orb.resolve_initial_references("RootPOA"));
      poa.the_POAManager().activate();

      // criação de descrições de facetas e receptáculos
      ExtendedFacetDescription[] extDescs = new ExtendedFacetDescription[1];
      ReceptacleDescription[] recepDescs = new ReceptacleDescription[0];
      extDescs[0] =
        new ExtendedFacetDescription("Hello", 
          "IDL:scs/demos/helloworld/Hello:1.0", 
          "scs.demos.helloworld.servant.HelloServant");
      
      // criação do ComponentId
      ComponentId cpId =
        new ComponentId("Hello", (byte)1, (byte)0, (byte)0, "none");
      
      // criação do Construtor de Componentes e instanciação do componente
      ComponentBuilder builder = new ComponentBuilder(poa, orb);
      ComponentContext instance = builder.newComponent(extDescs, recepDescs, cpId);
      
      // modificação do nome a ser exibido na mensagem da faceta Hello
      HelloServant helloImpl =
        (HelloServant) context.getFacets().get(FACET_HELLO);
      helloImpl.setName("User");
      
      // publicação do IOR para que a faceta Hello do componente possa ser 
      // encontrada. Observação: podemos exportar qualquer faceta, pois temos 
      // o método _get_component para obter a faceta IComponent e, com ela, 
      // pode-se obter outras facetas(esse passo pode ser substituído por outras 
      // formas de publicação, como a publicação em um serviço de nomes, por
      // exemplo).
      org.omg.CORBA.Object helloObj =
        instance.getFacetDescs().get("Hello").facet_ref;
      String helloIOR = orb.object_to_string(helloObj);
      FileWriter file = new FileWriter("hello.ior");
      file.write(helloIOR);
      file.flush();
      file.close();
      
      // instrução ao ORB para que aguarde por chamadas remotas
      orb.run();
    }
    catch (Exception e) {
      e.printStackTrace();
      System.exit(1);
    }
  }

\end{labeledcode}

Por fim, temos o código "cliente", que acessa o componente. Note que esse código pode ser CORBA puro, não é necessária a criação de um componente para acessar outro componente. Um exemplo desse tipo de código pode ser visto na Listagem~\ref{lst:helloclient}.

\begin{labeledcode}[java]{helloclient}{Utilização do Componente Hello}
  public static void main(String[] args) {
    try {
      // inicialização do ORB
      Properties props = new Properties();
      // porta e host apenas para fins do exemplo
      props.put("org.omg.CORBA.ORBInitialPort", "1051");
      props.put("org.omg.CORBA.ORBInitialHost", "localhost");

      ORB orb = ORB.init(args, props);

      POA poa = POAHelper.narrow(orb.resolve_initial_references("RootPOA"));
      poa.the_POAManager().activate();

      // assume-se que o arquivo que contém o IOR (publicado na listagem
      // anterior) esteja disponível. O arquivo pode ter sido criado em 
      // outra máquina e, nesse caso, tem de ser copiado manualmente
      // (pode-se também utilizar um método diferente de publicação,
      // como um serviço de nomes).
      BufferedReader in = new BufferedReader(new FileReader("hello.ior"));
      String iHelloIOR = in.readLine();
      
      // obtenção das facetas Hello e IComponent
      // precisamos utilizar o método narrow pois estamos recebendo um
      // org.omg.CORBA.Object
      Hello iHelloFacet = HelloHelper.narrow(orb.string_to_object(iHelloIOR));
      IComponent icFacet = IComponentHelper.narrow(iHelloFacet._get_component());
      
      // inicialização do componente.
      icFacet.startup();
      
      // com o componente inicializado, podemos utilizá-lo à vontade.
      // note que o método setName da classe HelloServant não pode ser utilizado
      // remotamente, pois não está definido em IDL.
      iHelloFacet.sayHello();
    }
    catch (Exception e) {
      e.printStackTrace();
      System.exit(1);
    }
  }
\end{labeledcode}

Neste exemplo, a mensagem ``Hello User!'' será exibida somente na máquina servidor. O código cliente apenas terá a chamada \emph{sayHello()} completada corretamente e será finalizado sem erros.

\section{Notas sobre os procedimentos de compilação e execução}

É importante ressaltar que o JacORB exige:
\begin{itemize}
  \item compilar (tanto o código servidor quanto o código cliente) utilizando o parâmetro {\bf -Xbootclasspath/p:<localização do jacorb.jar>} no compilador Java (por exemplo, no Eclipse basta colocar o JAR do JacORB com prioridade maior que o JRE Runtime).
  \item executar (tanto o código servidor quanto o código cliente) passando alguns parâmetros na JVM, conforme mostra a Listagem~\ref{lst:jvmparameters}. Esses parâmetros garantem o uso da implementação CORBA do JacORB ao invés do uso da implementação básica provida pela Sun.
\end{itemize}

\begin{labeledcode}[]{jvmparameters}{Parâmetros na Sun JVM para forçar o uso do JacORB}
-Djava.endorsed.dirs=<diretório contendo o JAR do jacorb> \
  -Djacorb.home=<diretório contendo o JAR do jacorb> \
  -Dorg.omg.CORBA.ORBClass=org.jacorb.orb.ORB \
  -Dorg.omg.CORBA.ORBSingletonClass=org.jacorb.orb.ORBSingleton
\end{labeledcode}

\end{document}
